\subsection{Modul-System}  % 1000 S

\subsubsection{User Story}
Ich als Spieler möchte die Möglichkeit haben das Spiel mit verschiedenen Spielstilen und Strategien zu spielen und mich dynamisch den Herausforderungen anzupassen. Dazu benötige ich eine Art Modul-System, das es mir ermöglicht, meinen Roboter mit verschiednen Modulen auszustatten, die es mir ermöglichen bestimmte Fähigkeiten auszuführen. Primär geht es mir dabei darum, dass ich verschiedene Angriffsmöglichkeiten und Fähigkeiten habe. Zum Beispiel möchte ich manche Gegner im Nahkampf, und andere besser mit Fernkampfangriffen bekämpfen. Das Modul-System sollte es mir erlauben, neue Module und damit neue Fähigkeiten freizuschalten und zwischen verschiedenen Modulen wechseln zu können. Dadurch kann ich meinen Spielstil anpassen und auf unterschiedliche Herausforderungen reagieren. Mit den neuen Fähigkeiten kann ich dann neue Strategien anwenden und zum Beispiel taktisch vorgehen und Gegner gezielt ausschalten. Das Modul-System sollte intuitiv und benutzerfreundlich sein, damit ich schnell verstehen kann, wie ich es effektiv nutzen kann. Außerdem soll es sich nahtlos und logisch in die Spielwelt integrieren. Es sollte auch eine gewisse Tiefe bieten, sodass ich verschiedene Kombinationen ausprobieren und optimieren kann, um meinen individuellen Spielstil zu finden. Die Module sollten es mir auch ermöglichen neue Bereiche der Spielwelt zu erkunden, sodass ich einen Anreiz habe, schon abgeschlossene Regionen erneut zu besuchen, um neue Wege und Geheimnisse zu entdecken. 

\subsubsection{Anforderungen}

\begin{itemize}
    \item Modulares System zur Anpassung von Fähigkeiten und Spielstil
    \item Freischalten neuer Module ermöglicht unterschiedliche Fähigkeiten
    \item Wechsel zwischen verschiedenen Modulen zur Anpassung an unterschiedliche Spielsituationen
    \item Unterstützung unterschiedlicher Spielstile (Nahkampf, Fernkampf, Strategie, Support)
    \item Strategische Tiefe durch kombinierbare Module mit unterschiedlichen Effekten
    \item Intuitive und benutzerfreundliche Bedienung des Modul-Systems
    \item Immersive Integration des Systems in die Spielwelt
    \item Module eröffnen neue Möglichkeiten zur Erkundung der Spielwelt
    \item Motivation zur Rückkehr in bereits erkundete Gebiete durch neue Fähigkeiten
    \item Anreiz zur Optimierung und Individualisierung des Spielstils durch verschiedene Modulkombinationen
\end{itemize}

\subsubsection{Planung und Umsetzung}